\documentclass[10pt]{beamer}
\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{crane}
\usefonttheme{professionalfonts}


\usepackage{amsmath}
\usepackage{ctex}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{ulem}

\lstset{language=C++, basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
	keywordstyle=\color{blue!70}, commentstyle=\color{red!50!green!50!blue!50},
	escapeinside='',extendedchars=false}

\hypersetup{
colorlinks,
citecolor=black,
filecolor=black,
linkcolor=black,
urlcolor=black,
CJKbookmarks=true
}

% \usepackage{ctex}
% \usepackage{CJK}
% \usepackage{CJKnumb}

% \usepackage{CJKutf8}
% \usepackage{amsthm}
% \usepackage{ulem}
% \usepackage{xcolor}
% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{courier}
% \usepackage{geometry}
% \usepackage{enumitem}
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{listings}
% \usepackage{algorithm}
% \usepackage{algorithmic}
% \usepackage{indentfirst}
% \usepackage{hyperref}
% \usepackage[perpage,stable]{footmisc} 

\linespread{1.4}
% \AtBeginSection[]
% {
  % \begin{frame}<beamer>{大纲}
    % \tableofcontents[currentsection]
  % \end{frame}
% }

% \AtBeginSection[]
% {
			% \begin{frame}{\thesection}
				% \begin{center}
					% \Huge \thesection
				% \end{center}
			% \end{frame}
% }

\begin{document}
\begin{CJK*}{GBK}{hei}
% \CJKfamily{gbsn} 

	\title{网格　试题讨论}
	% \author{清华大学　于纪平}
	% \institute{NOI2016}
	\date{2016\ 年\ 7\ 月\ 24\ 日}
	
	\begin{frame}
		\titlepage
	\end{frame}
	
	\section{总体分析}
		
		\subsection{题意回顾}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{题意回顾}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 一个$n \times m$的矩形网格上有$c$个障碍物，其余为空地。
					\pause
					\item[*] 求最小将多少空地变为障碍物，使得之后存在两块空地不连通（四连通），或输出无解。
					\pause
					\item[*] 多组数据，$T \leq 20, n, m \leq 10^9, \sum c \leq 10^5$。
					\pause
					\item[*] 时间限制6秒，空间限制1GB。
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
		\subsection{得分统计}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{得分统计}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 100分：小火车、尛焱轟等
					\pause
					\item[*] 92～96分：10人
					\pause
					\item[*] 84～88分：30人
					\pause
					\item[*] 64～80分：60人
					\pause
					\item[*] 48～60分：100人
					\pause
					\item[*] 28～44分：60人
					\pause
					\item[*] 小于28分：30人
					\pause
					\item[*] 平均值：60
					\pause
					\item[*] 中位数：60
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{得分统计}
				\pause
				% \includegraphics[scale=.8]{score.png}
			\end{frame}
		
		\subsection{自由讨论}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{自由讨论}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 欢迎吐槽
				\end{itemize}
			\end{frame}
	
	\section{部分分算法}
		
		\subsection{算法1：大暴力}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法1：大暴力}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 测试点1～3是为大暴力设计的。
					\pause
					\item[*] $nm \leq 4$：手工分类讨论，打表。
					\pause
					\item[*] $nm \leq 8$：$(nm)!$级别的暴力。
					\pause
					\item[*] $nm \leq 15$：$2^{nm}$级别的暴力。
					\pause
					\item[*] 可以获得12分。
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
		\subsection{算法2：搜索}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法2：搜索}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 我们需要这道题目的一些性质来快速解题。
					\pause
					\item[*] 首先注意到如果有解，答案至多为2。（因为必然存在一个“角”）
					\pause
					\item[*] 无解的情况只有：空地个数小于2，或空地个数等于2且相邻。
					\pause
					\item[*] 无解的情况很好判断，故先判断之，以后假定一定有解。
					\pause
					\item[*] 所以只需要判断答案是否是0或1，则其余情况直接输出2。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法2：搜索}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 判断答案是否为0，只需判断所有空地是否连通，一次搜索即可完成，时间复杂度$O(Tnm)$。
					\pause
					\item[*] 判断答案是否为1，可以枚举一个空地变成障碍物，再次进行搜索检查是否不连通，总时间复杂度$O(T(nm)^2)$。
					\pause
					\item[*] 可以通过测试点1～7获得28分。
					\pause
					\item[*] 如果使用了效率较低的判断连通的方法（如Floyd）也可以获得一定的分数。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法2：搜索}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 之前的方法考虑了很多无用的点，例如如果一个空地周围8个格子均为空地，那么将其变为障碍物也是没有用的。
					\pause
					\item[*] 实际上，一个空地可能是“有用的”，周围8个格子中至少要有一个障碍物。（$n$或$m$等于1的情况除外，这种情况特判即可）
					\pause
					\item[*] 我们可以将要删的空地的枚举范围从$nm$减小至$8c$。套用上述算法，总时间复杂度$O(Tnmc)$。
					\pause
					\item[*] 可以通过测试点1～10获得40分。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法2：搜索}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 判断答案是否为1显然有更高效的方法。是否存在一个点使得删掉以后存在两个点不连通，实际上就是问有没有割点。
					\pause
					\item[*] 使用经典的Tarjan算法求割点即可。时间复杂度与判断答案是否为0相同，均为$O(Tnm)$。
					\pause
					\item[*] 可以通过测试点1～14获得56分。
					\pause
					\item[*] 如果实现过程中一不小心带了个log，可能会只有52分。
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
		\subsection{算法3：离散化}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法3：离散化}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 后面还有一些$n,m$很大但是$c$不大的数据。
					\pause
					\item[*] $c=0$，$c \leq 1$的测试点都可以很轻松地分类讨论。
					\pause
					\item[*] $c \leq 2$的测试点也可以比较愉快地讨论出来。
					\pause
					\item[*] $c \leq 3$……其实也是可以讨论的对吧。
					\pause
					\item[*] 但是再后面的数据就几乎不可能讨论了。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{算法3：离散化}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 我们先特判掉$n$或$m$为1的数据。
					\pause
					\item[*] 对于一般情况，如果存在至少3个全为空地的行，那么我们可以删除中间的行，只保留最外面的两行，则答案不变。
					\pause
					\item[*] 这样我们可以把$n$和$m$都转化为$O(c)$级别。
					\pause
					\item[*] 套用之前的Tarjan算法即可做到$O(Tc^2)$的时间复杂度。
					\pause
					\item[*] 可以通过测试点1～14，17～23，获得84分。
				\end{itemize}
			\end{frame}
	
	\section{标准算法}
		
		\subsection{一些分析}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{一些分析}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 首先我们的目标还是判断答案是否为0以及是否为1。
					\pause
					\item[*] 为了方便，我们在原图的外面再套一圈障碍物，答案不变。
					\pause
					\item[*] 在八连通意义下，我们称与障碍物相邻的的空地为一级空地。
					\pause
					\item[*] 不是一级空地又在八连通意义下与一级空地相邻的空地为二级空地。
					\pause
					\item[*] 其余的空地称为低级空地。
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
		\subsection{判断答案是否为0}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为0}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 考虑某个障碍物的八连通块，及与其相邻的空地，这些空地形成了若干四连通块。
					\pause
					\item[*] 直观上来看，如果这个障碍物连通块不含最外面的圈，那么这些空地连通块之一就是这个障碍物连通块的“外边界”。
					\pause
					\item[*] 除了“外边界”以外，其余的空地连通块都是这个障碍物连通块的“内边界”（或者说“洞”）。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为0}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 答案不为0，等价于：含最外面的圈的障碍物连通块恰好有一个“洞”；其余障碍物连通块不能有“洞”，而应有一个“外边界”。
					\pause
					\item[*] 换言之，这等价于，任意一个障碍物连通块相邻的一级空地，都要恰好成为一个空地四连通块。
					\pause
					\item[*] 搜出每个障碍物连通块，找出相邻的空地，搜索检验是否恰好是一个连通块即可。
				\end{itemize}
			\end{frame}
		
		\subsection{判断答案是否为1}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为1}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 如果答案不为0，我们还要判断答案是否为1。
					\pause
					\item[*] 如之前所分析的，割点只能在一个障碍物的八连通相邻范围内，即只能是一级空地。
					\pause
					\item[*] 我们取出所有的一级空地和二级空地在四连通意义下建图（注意这个图未必连通），那么这个图中的一级空地是割点，与原图（所有空地建图）的一级空地是割点，两者是等价的。（只拿一级空地建图是不对的！）
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为1}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 如果一个一级空地在原图上是割点，那么存在两个点在割掉这个点后在原图上由连通变为不连通。如果这两个点都是一级或二级空地，则在新图上割掉这个点后同样不连通。
					\pause
					\item[*] 如果这两个点中存在低级空地，由于无论怎么割一级空地，低级空地到二级空地的连通性不会改变，又由于低级空地总是被二级空地包围的，所以可以将低级空地转为二级空地，即存在两个一级或二级空地在割掉这个点后由连通变为不连通，由上述结论也得证。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为1}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 如果一个一级空地$C$在新图上是割点，那么存在两个点$A,B$在割掉$C$后在新图上由连通变为不连通。我们反设这$A,B$在原图上仍然连通，则原图上存在连接$A,B$，不经过$C$，而经过某些低级空地的路径。
					\pause
					\item[*] 那么我们从$A$出发，顺着这条路径，在遇到低级空地之前的最后一个点是$A'$，同理获得$B'$，则$A',B'$均为二级空地。这条路径在新图上也是存在的且不经过$C$，故$A',B'$在割掉$C$后在新图上也由连通变为不连通。这说明$A',B'$两个二级空地不能只通过二级空地连通。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为1}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 我们考虑$A'$所在的二级空地的四连通块$S$。$S$有一个“外边界”和若干个“洞”。在每个边界上遇到的一定是一圈一级空地或一圈低级空地。由于$A',B'$不能只通过二级空地连通但却可以通过一级空地连通，故存在$A'$经过$S$的“外边界”或“洞”到达$B'$且不经过低级空地的路径。
					\pause
					\item[*] $S$的“洞”是一级的对我们并没有帮助，因为这个“洞”的“洞”只能是障碍物。所以$S$的“外边界”是一级的，而$B'$在这个边界以外。那么与$S$相邻的低级空地只能是$S$的“洞”，而由于$B'$在“外边界”以外，那么走这个洞对我们没有任何帮助。
					\pause
					\item[*] 这也就说明了，不存在$A,B$在原图上不经过$C$而经过某些低级空地的路径。证毕。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{判断答案是否为1}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 我们搜出所有的一、二级空地，建图后对每个连通块判断是否存在割点即可。
					\pause
					\item[*] 容易想到一个$O(Tc \log c)$的实现。使用哈希等方法可以将时间复杂度降为$O(Tc)$。
					\pause
					\item[*] 期望得分为100。
					\pause
					\item[*] 如果常数写得较大，可能会得到92～96分。
				\end{itemize}
			\end{frame}
			
			\begin{frame}
			\frametitle{总结}
				\pause
				\begin{itemize}
					\item[*] 暴力：Tarjan求割点。
					\pause
					\item[*] 优化：离散化，删去无用的行列。
					\pause
					\item[*] 发掘性质：从直观但难以实现的“找洞”推出易于实现的“恰好一个连通块”。
					\pause
					\item[*] 直观猜测与证明：只需考虑一级和二级空地。
				\end{itemize}
			\end{frame}

			\begin{frame}{致谢}
				\begin{center}
					\Huge 谢谢观赏
				\end{center}
			\end{frame}
\end{CJK*}
\end{document}
